\section*{Conclusiones y recomendaciones}

\subsection*{Conclusiones}

\begin{enumerate}
    \item El estudio permitió implementar y evaluar diferentes modelos de pronóstico para la demanda máxima mensual de electricidad en los Países Bajos, siguiendo la metodología propuesta por Suriya y Agusthiyar (2026). Los resultados mostraron que el modelo híbrido obtuvo el mejor desempeño, alcanzando un MAPE de 2.310\%, superando a los modelos individuales Lasso (2.552\%), ARIMA (2.638\%), Ridge (3.289\%), VAR (3.644\%) y XGBoost (6.106\%).

    \item Entre los modelos individuales, Lasso y ARIMA presentaron los mejores resultados, evidenciando que tanto los modelos de aprendizaje automático con regularización como los modelos estadísticos continúan siendo alternativas competitivas para el pronóstico de series temporales. Ridge obtuvo un desempeño intermedio, superando al modelo VAR, mientras que XGBoost registró el mayor error entre los modelos evaluados.

    \item Los resultados confirman que la incorporación de ingeniería de características, como variables rezagadas, medias móviles, variables climáticas y codificación cíclica del tiempo, contribuye a mejorar la capacidad predictiva del modelo. Asimismo, se evidencia que la combinación de enfoques estadísticos y de aprendizaje automático permite obtener pronósticos más precisos que los modelos individuales, en concordancia con la propuesta metodológica del artículo de referencia, aun cuando el estudio se realizó sobre un conjunto de datos diferente al utilizado en la investigación original.
\end{enumerate}

\subsection*{Recomendaciones}

\begin{enumerate}
  \item Reportar de forma consistente el período de datos y las métricas por modelo, evitando las inconsistencias detectadas en el artículo (fechas 2006 a 2023 vs.\ 2018 a 2022; MAPE de ARIMA con tres valores distintos).
  \item Extender la aplicación con términos estacionales adicionales (SARIMA o SARIMAX) para mitigar la autocorrelación residual del ARIMA, e incluir variables exógenas en tiempo real para los meses anómalos.
  \item Completar la reproducción del marco híbrido con los regresores Lasso, Ridge y XGBoost, y con el esquema de selección por mínima métrica de error, para evaluar si el híbrido supera al ARIMA también en este conjunto de datos.
  \item Emplear datos reales y una ventana de prueba más amplia que 12 meses, y validar la estabilidad del pronóstico con varios horizontes ($h=1, 3, 6$).
\end{enumerate}

\section*{Referencias bibliográficas}

\nocite{*}
\bibliography{references}
